**李金羽**（），在[中国](../Page/中国.md "wikilink")[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")[沈阳市出生](../Page/沈阳市.md "wikilink")，退役中国足球运动员。

## 职业生涯

李金羽在1985年4月进入辽宁省体育运动技术学校少年足球训练班。1993年11月入选[健力宝青年队第一次赴巴西留学](../Page/健力宝青年队.md "wikilink")，其间，在165场比赛中打进了近100个球，成为健力宝青年队的首席射手。1996年3月，随健力宝青年队第二次赴巴西留学。1997年1月入选[中国国家足球队而提前回国](../Page/中国国家足球队.md "wikilink")。他也参加了1997年[世界青年足球锦标赛](../Page/世界青年足球锦标赛.md "wikilink")。1997年12月第三次赴巴西留学，1998年4月正式学成回国。

1998年6月开始代表[辽宁参加](../Page/辽宁足球俱乐部.md "wikilink")[甲B联赛](../Page/甲B联赛.md "wikilink")。9月，他以租借形式在法国[南锡足球俱乐部效力](../Page/南锡足球俱乐部.md "wikilink")，1999年7月与法国南锡队终止租借合同，并重返辽宁队。在2001年第一轮预选赛中，他成为[中国国家足球队最佳射手](../Page/中国国家足球队.md "wikilink")，但到了第二轮十强赛他就被米卢弃用，并未能获得参加[2002年世界杯足球赛决赛圈比赛的资格](../Page/2002年世界杯足球赛.md "wikilink")。

2002年11月30日甲A联赛第30轮，辽宁波导客场3-1力克[陕西国力](../Page/陕西国力.md "wikilink")。比赛进行到第17分钟，李金羽打进一球，这个进球是李金羽2002赛季打进的第16球，在他第四个甲A年头里，终于第一次成为联赛最佳射手。

2006年李金羽的联赛出场26场打进26球，再成为联赛最佳射手，创造了中国职业联赛单赛季新的进球纪录。他也提出了进球数超过[郝海东](../Page/郝海东.md "wikilink")，在[中国国家足球队正名的目标](../Page/中国国家足球队.md "wikilink")。

在2007年5月5日[山东鲁能泰山主场与](../Page/山东鲁能泰山.md "wikilink")[陕西宝荣的比赛中](../Page/陕西宝荣.md "wikilink")，李金羽打入自己职业联赛的第97球，个人职业联赛总入球数就此超越[郝海东的](../Page/郝海东.md "wikilink")96球。

在2007年6月20日[山东鲁能泰山客场与](../Page/山东鲁能泰山.md "wikilink")[浙江绿城的比赛中](../Page/浙江绿城.md "wikilink")，李金羽梅开二度，个人职业联赛总入球数达到100球。

在2008年11月2日[山东鲁能泰山主场与](../Page/山东鲁能泰山.md "wikilink")[长沙金德的比赛中](../Page/长沙金德.md "wikilink")，李金羽梅开二度，以66球超越[宿茂臻的](../Page/宿茂臻.md "wikilink")65球成为[山东鲁能泰山职业联赛进球最多的队员](../Page/山东鲁能泰山.md "wikilink")。

2010年8月26日，凭借着李金羽的唯一进球，山东鲁能在中超的一场补赛战胜[北京国安](../Page/北京国安.md "wikilink")。这粒进球是李金羽在2010年赛季中超的第4粒进球，同时也是他在中超联赛的第73球，而他的联赛总进球数则达到了119球。

2011年1月4日，山东鲁能泰山在其官方网站上正式对外公告李金羽退役。自2004赛季加盟山东鲁能泰山以来，李金羽共为球队打入73个中超联赛入球、12个国内杯赛进球和7个[亚足联冠军联赛进球](../Page/亚足联冠军联赛.md "wikilink")。

## 教练生涯

2011年1月，退役后的李金羽接受[中国女子国家足球队主教练](../Page/中国女子国家足球队.md "wikilink")[李霄鹏的邀请](../Page/李霄鹏.md "wikilink")，成为中国女足的助理教练，训练球队的中前场球员。\[1\]
9月份，中国女足在[2012年伦敦奥运会足球预选赛中被淘汰](../Page/2012年伦敦奥运会.md "wikilink")，历史上首次无缘奥运会，李金羽也离开球队。2012年1月9日，李金羽成为[山东鲁能泰山足球俱乐部竞训部副经理和球队副领队](../Page/山东鲁能泰山足球俱乐部.md "wikilink")，\[2\]
但在4月份即辞职离开球队。\[3\]
5月2日，李金羽成为[中国足球甲级联赛球队](../Page/中国足球甲级联赛.md "wikilink")[沈阳沈北的助理教练](../Page/沈阳沈北足球俱乐部.md "wikilink")。\[4\]
2013年5月13日，沈阳沈北宣布李金羽接替[刘志才](../Page/刘志才.md "wikilink")，成为球队的新任主教练。\[5\]

2013年12月，辽宁中泽集团收购沈阳沈北，球队易名为[沈阳中泽](../Page/沈阳中泽.md "wikilink")，李金羽留任主教练。2014年5月，李金羽在自己的个人[微博上透露](../Page/微博.md "wikilink")，沈阳中泽俱乐部决定让他下课。

2016年1月22日，李金羽出任[石家庄永昌足球俱乐部的常务副总经理兼技术总监](../Page/石家庄永昌足球俱乐部.md "wikilink")\[6\]，同年7月15日因主教练[亚森·佩特罗夫下课而成为石家庄永昌的代理主教练](../Page/亚森·佩特罗夫.md "wikilink")。\[7\]

## 聯賽上陣紀錄

最後更新：2010年11月6日

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>球季</p></th>
<th><p>俱乐部</p></th>
<th><p>國家</p></th>
<th><p>上陣</p></th>
<th><p>入球</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1998</p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁足球俱乐部.md" title="wikilink">辽宁足球俱乐部</a></p></td>
<td></td>
<td><p>?</p></td>
<td><p>?</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>98/99</p></td>
<td><p><a href="../Page/南锡足球俱乐部.md" title="wikilink">南锡</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999</p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁足球俱乐部.md" title="wikilink">辽宁足球俱乐部</a></p></td>
<td></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>8</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2000</p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁足球俱乐部.md" title="wikilink">辽宁足球俱乐部</a></p></td>
<td></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2001</p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁足球俱乐部.md" title="wikilink">辽宁足球俱乐部</a></p></td>
<td></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2002</p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁足球俱乐部.md" title="wikilink">辽宁足球俱乐部</a></p></td>
<td></td>
<td><p>27</p></td>
<td><p>16</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003</p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁足球俱乐部.md" title="wikilink">辽宁足球俱乐部</a></p></td>
<td></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2004</p></td>
<td><p><a href="../Page/山东鲁能泰山足球俱乐部.md" title="wikilink">山东鲁能泰山</a></p></td>
<td></td>
<td><p>21</p></td>
<td><p>13</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2005</p></td>
<td><p><a href="../Page/山东鲁能泰山足球俱乐部.md" title="wikilink">山东鲁能泰山</a></p></td>
<td></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006</p></td>
<td><p><a href="../Page/山东鲁能泰山足球俱乐部.md" title="wikilink">山东鲁能泰山</a></p></td>
<td></td>
<td><p>26</p></td>
<td><p>26</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007</p></td>
<td><p><a href="../Page/山东鲁能泰山足球俱乐部.md" title="wikilink">山东鲁能泰山</a></p></td>
<td></td>
<td><p>27</p></td>
<td><p>15</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008</p></td>
<td><p><a href="../Page/山东鲁能泰山足球俱乐部.md" title="wikilink">山东鲁能泰山</a></p></td>
<td></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009</p></td>
<td><p><a href="../Page/山东鲁能泰山足球俱乐部.md" title="wikilink">山东鲁能泰山</a></p></td>
<td></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010</p></td>
<td><p><a href="../Page/山东鲁能泰山足球俱乐部.md" title="wikilink">山东鲁能泰山</a></p></td>
<td></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 国家队

### 国际比赛进球

  - 仅列出国际A级比赛

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>时间</p></th>
<th><p>地点</p></th>
<th><p>对手</p></th>
<th><p>比分</p></th>
<th><p>赛事</p></th>
<th><p>进球(累计)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1997年2月21日</p></td>
<td><p><a href="../Page/吉隆坡.md" title="wikilink">吉隆坡</a></p></td>
<td></td>
<td><p>3-1</p></td>
<td><p>友谊赛 登喜路杯</p></td>
<td><p>1( 1)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997年3月2日</p></td>
<td><p><a href="../Page/吉隆坡.md" title="wikilink">吉隆坡</a></p></td>
<td></td>
<td><p>3-0</p></td>
<td><p>友谊赛 登喜路杯</p></td>
<td><p>2( 3)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1997年4月20日</p></td>
<td><p><a href="../Page/北京市.md" title="wikilink">北　京</a></p></td>
<td></td>
<td><p>5-0</p></td>
<td><p>友谊赛</p></td>
<td><p>1( 4)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997年6月1日</p></td>
<td><p><a href="../Page/北京市.md" title="wikilink">北　京</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1-0</p></td>
<td><p>世界杯预选赛</p></td>
<td><p>1( 5)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1997年9月2日<sup>*</sup></p></td>
<td><p><a href="../Page/大连市.md" title="wikilink">大　连</a></p></td>
<td></td>
<td><p>3-0</p></td>
<td><p>友谊赛</p></td>
<td><p>1( 6)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年11月30日</p></td>
<td><p><a href="../Page/素叻他尼.md" title="wikilink">素叻他尼</a></p></td>
<td></td>
<td><p>4-1</p></td>
<td><p>亚运会足球赛</p></td>
<td><p>1( 7)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1998年12月8日</p></td>
<td><p><a href="../Page/曼谷.md" title="wikilink">曼　谷</a></p></td>
<td></td>
<td><p>3-1</p></td>
<td><p>亚运会足球赛</p></td>
<td><p>1( 8)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年12月10日</p></td>
<td><p><a href="../Page/曼谷.md" title="wikilink">曼　谷</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6-1</p></td>
<td><p>亚运会足球赛</p></td>
<td><p>2(10)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1998年12月12日</p></td>
<td><p><a href="../Page/曼谷.md" title="wikilink">曼　谷</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1-2</p></td>
<td><p>亚运会足球赛</p></td>
<td><p>1(11)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年12月14日</p></td>
<td><p><a href="../Page/曼谷.md" title="wikilink">曼　谷</a></p></td>
<td></td>
<td><p>3-0</p></td>
<td><p>亚运会足球赛</p></td>
<td><p>2(12)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2001年5月6日</p></td>
<td><p><a href="../Page/金边.md" title="wikilink">金　边</a></p></td>
<td></td>
<td><p>4-0</p></td>
<td><p>世界杯预选赛</p></td>
<td><p>2(15)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年8月31日</p></td>
<td><p><a href="../Page/迈阿密.md" title="wikilink">迈阿密</a></p></td>
<td></td>
<td><p>3-4</p></td>
<td><p>友谊赛</p></td>
<td><p>1(16)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年7月3日</p></td>
<td><p><a href="../Page/重庆市.md" title="wikilink">重　庆</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6-0</p></td>
<td><p>友谊赛</p></td>
<td><p>2(18)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2004年7月17日</p></td>
<td><p><a href="../Page/北京市.md" title="wikilink">北　京</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2-2</p></td>
<td><p>亚洲杯</p></td>
<td><p>1(19)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年9月8日</p></td>
<td><p><a href="../Page/槟城.md" title="wikilink">槟　城</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1-0</p></td>
<td><p>世界杯预选赛</p></td>
<td><p>1(20)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2004年11月17日</p></td>
<td><p><a href="../Page/广州市.md" title="wikilink">广　州</a></p></td>
<td></td>
<td><p>7-0</p></td>
<td><p>世界杯预选赛</p></td>
<td><p>2(22)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2005年8月3日</p></td>
<td><p><a href="../Page/大田广域市.md" title="wikilink">大　田</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2-2</p></td>
<td><p>东亚锦标赛</p></td>
<td><p>1(23)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006年8月10日</p></td>
<td><p><a href="../Page/秦皇岛市.md" title="wikilink">秦皇岛</a></p></td>
<td></td>
<td><p>4-0</p></td>
<td><p>友谊赛</p></td>
<td><p>1(24)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年2月7日</p></td>
<td><p><a href="../Page/苏州市.md" title="wikilink">苏　州</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2-1</p></td>
<td><p>友谊赛</p></td>
<td><p>1(25)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年10月21日</p></td>
<td><p><a href="../Page/佛山市.md" title="wikilink">佛　山</a></p></td>
<td></td>
<td><p>7-0</p></td>
<td><p>世界杯资格赛</p></td>
<td><p>1(26)</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<sup>\*</sup>：该场比赛未被FIFA收录

## 荣誉

### 辽宁

  - [中国足球超霸杯](../Page/中国足球超霸杯.md "wikilink")：1999

### 山东鲁能泰山

  - [中国足球超级联赛冠军](../Page/中国足球超级联赛.md "wikilink")：2006，2008，2010
  - [中国足协杯冠军](../Page/中国足协杯.md "wikilink")：2004，2006
  - [中国超級联賽杯冠军](../Page/中国超級联賽杯.md "wikilink")：2004

### 个人

  - [中国足球甲级A组联赛金靴奖](../Page/中国足球甲级A组联赛.md "wikilink")：2002
  - [中国足球超级联赛金靴奖](../Page/中国足球超级联赛.md "wikilink")：2006，2007
  - [中国足协杯最佳射手](../Page/中国足协杯.md "wikilink")：2002
  - [IFFHS年度最受欢迎球员](../Page/國際足球歷史和統計聯合會.md "wikilink")-亚洲第二位：2009\[8\]\[9\]

## 注释

[Category:沈阳籍足球运动员](../Category/沈阳籍足球运动员.md "wikilink")
[Category:中國足球主教練](../Category/中國足球主教練.md "wikilink")
[Category:中国国家足球队运动员](../Category/中国国家足球队运动员.md "wikilink")
[Category:中国海外足球运动员](../Category/中国海外足球运动员.md "wikilink")
[Category:山東魯能泰山球員](../Category/山東魯能泰山球員.md "wikilink")
[Category:南錫球員](../Category/南錫球員.md "wikilink")
[Category:遼寧宏運球員](../Category/遼寧宏運球員.md "wikilink")
[J金](../Category/李姓.md "wikilink")
[Category:足球前鋒](../Category/足球前鋒.md "wikilink")
[Category:法甲球員](../Category/法甲球員.md "wikilink")
[Category:中超球员](../Category/中超球员.md "wikilink")

1.  [李金羽加盟女足教练组
    欲助球队提升进攻能力](http://sports.sohu.com/20110112/n278824851.shtml)
2.  [中超射手王挂职鲁能
    大羽：现在看和学是最重要](http://sports.sohu.com/20120110/n331741186.shtml)
3.  [李金羽正式从山东鲁能辞职
    出国留学将来执教一线队](http://sports.sina.com.cn/j/2012-04-16/07496024067.shtml)
4.  [沈北教练组人事大变动
    李金羽任助教阿里汉下课](http://sports.sohu.com/20120502/n342167454.shtml)
5.
6.
7.
8.  [The most popular footballers for the 6
    continents](http://www.iffhs.de/?32a00e42f0ae2300bf10d00ee2d17f7370eff3702bb1c2bbb6e20e05)
9.  [The World's Most Popular Footballer Amongst Currently Active
    Players
    in 2009](http://www.iffhs.de/?32a00e42f0ae2300bf11504e52d17f7370eff3702bb1c2bbb6e28e05)